

# 随机变量和、差、积、商的概率密度函数

科研菜鸟

<http://blog.sciencenet.cn/home.php?mod=space&uid=200199>

September 28, 2012

问题：设有两随机变量 $X$ 和 $Y$ ，其联合概率密度函数为 $f(x, y)$ ，求： $X+Y$ 、 $X-Y$ 、 $XY$ 、 $X/Y$ 的概率密度函数。

## 1 $X + Y$

解：设 $Z = X + Y$ （等号表示在概率意义上相等），则

$$P(Z \leq z) = P(X + Y \leq z) = P(X \leq z - Y) = \int_{-\infty}^{\infty} dy \int_{-\infty}^{z-y} dx f(x, y). \quad (1)$$

上式两边对 $z$ 求导得：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f(z - y, y) dy, \quad (2)$$

或：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, z - x) dx. \quad (3)$$

如果 $X$ 和 $Y$ 相互独立，则：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(z - y) f_Y(y) dy = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x) f_Y(z - x) dx. \quad (4)$$

上式为概率密度函数的卷积运算，通常简记为：

$$f_Z = f_X * f_Y. \quad (5)$$

## 2 $X - Y$

解：设  $Z = X - Y$ （等号表示在概率意义上相等），则：

$$P(Z \leq z) = P(X - Y \leq z) = P(X \leq z + Y) = \int_{-\infty}^{\infty} dy \int_{-\infty}^{z+y} dx f(x, y). \quad (6)$$

上式两边对  $z$  求导得：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f(z + y, y) dy, \quad (7)$$

或：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f(x, x - z) dx. \quad (8)$$

如果  $X$  和  $Y$  相互独立，则：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(z + y) f_Y(y) dy = \int_{-\infty}^{\infty} f_X(x) f_Y(x - z) dx. \quad (9)$$

## 3 $XY$

解：设  $Z = XY$ （等号表示在概率意义上相等），则：

$$\begin{aligned} P(Z \leq z) &= P(XY \leq z) \\ &= P(X \leq z/Y | Y > 0) + P(X \geq z/Y | Y < 0) \\ &= \int_0^{\infty} dy \int_{-\infty}^{z/y} dx f(x, y) + \int_{-\infty}^0 dy \int_{z/y}^{\infty} dx f(x, y). \end{aligned}$$

因此：

$$f_Z(z) = \int_0^{\infty} f(z/y, y) \frac{dy}{y} - \int_{-\infty}^0 f(z/y, y) \frac{dy}{y}. \quad (10)$$

如果  $\lim_{y \rightarrow 0} \frac{f(z/y, y)}{y}$  有限，则上式可简写为：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^{\infty} f(z/y, y) \frac{dy}{|y|}. \quad (11)$$

## 4 $X/Y$

解：设  $Z = X/Y$ （等号表示在概率意义上相等），则：

$$\begin{aligned} P(Z \leq z) &= P(X/Y \leq z) \\ &= P(X \leq zY | Y > 0) + P(X \geq zY | Y < 0) \\ &= \int_0^\infty dy \int_{-\infty}^{zy} dx f(x, y) + \int_{-\infty}^0 dy \int_{zy}^\infty dx f(x, y). \end{aligned}$$

因此：

$$f_Z(z) = \int_0^\infty f(zy, y)y dy - \int_{-\infty}^0 f(zy, y)y dy. \quad (12)$$

上式可简化为：

$$f_Z(z) = \int_{-\infty}^\infty |y| f(zy, y) dy. \quad (13)$$